{
  "questions": [
    {
      "question": "Şəmsəddin Eldənizə 1136 - cı ildə iqta şəklində bağışlanmışdı :",
      "options": [
        "Təbriz, Əhər və Rey",
        "Naxçıvan",
        "Şirvan",
        "Kürdən cənubdakı Azərbaycan torpaqları",
        "Arran"
      ],
      "answer": "Arran"
    },
    {
      "question": "Manna adına ilk dəfə rast gəlinməsi",
      "options": [
        "Option 1 (auto-added)",
        "Option 2 (auto-added)",
        "Option 3 (auto-added)",
        "Option 4 (auto-added)",
        "Option 5 (auto-added)"
      ],
      "answer": null
    },
    {
      "question": "Göstərilənlərin hansı hökmdara aid olduğunu müəyyən edin:1)Xəlifə onu Azərbaycan və Ərməniyə canişini , habelə Rey, Qəzvin, Zəncan valisi təyin etdi, 2), bunun müqabilində hər il xəzinəyə 500 min dinar xərac verməli idi.",
      "options": [
        "Yəzid ibn Məzyəd",
        "Heysəm ibn Xalid",
        "Əbu Sac Divdad",
        "Mərzuban ibn Məhəmməd",
        "Yusif ibn Əbu Sac"
      ],
      "answer": "Yusif ibn Əbu Sac"
    },
    {
      "question": "Şəddadilər dövlətinin qoşunu təşkil olunmuşdu :",
      "options": [
        "Artileriya və piyada qoşunu",
        "Ayrı - ayrı köçəri tayfalardan toplanmış suvarilər və piyadalar",
        "Qeyri - türklərdən toplanmış xüsusi qvardiya",
        "Feodallardan ibarət suvarilər",
        "Daimi nizami qvardiya və könüllülər"
      ],
      "answer": "Daimi nizami qvardiya və könüllülər"
    },
    {
      "question": "Araz çayı üzərində körpü saldırmış Şəddadi hökmdarı:",
      "options": [
        "III Fəzlun",
        "Şavur",
        "Əbülhəsən Ləşgəri",
        "Məhəmməd ibn Şəddad",
        "Fəzl ibn Məhəmməd"
      ],
      "answer": "Fəzl ibn Məhəmməd"
    },
    {
      "question": "Tarixi qaynaqlarda albanlarla dostluq münasibətləri saxlayan Roma imperatoru hesab olunur:",
      "options": [
        "Yuli Sezar",
        "İrakli",
        "Oktavian Avqust",
        "Mavriki",
        "Adrian"
      ],
      "answer": "Adrian"
    },
    {
      "question": "Suriya qaynaqlarına görə Albaniya ərazisi orta əsrlərdə necə adlandırılırdı",
      "options": [
        "Arran",
        "Aqvan",
        "Alpan",
        "Alovan",
        "Aran"
      ],
      "answer": "Aran"
    },
    {
      "question": "Səfəvilərin siyasi fəaliyyəti hansı Ərdəbil hakiminin dövründən başlanmışdı:",
      "options": [
        "Şeyx İbrahim",
        "Şeyx Musa",
        "Şeyx Xacə Əli",
        "Şeyx  Səfiyyədin",
        "Şeyx Cüneyd"
      ],
      "answer": "Şeyx Cüneyd"
    },
    {
      "question": "E.ə.VII əsrin ortalarında skit hökmdarı:",
      "options": [
        "II Sarqon",
        "Sarduri",
        "Asarhaddn",
        "Şamaş",
        "Tuqdamme"
      ],
      "answer": "Tuqdamme"
    },
    {
      "question": "Alanların  Parfiyaya   hücumu çərçivəsində Adərbayqana   dağıdıcı  yürüşləri nə  zaman olmuşdur:",
      "options": [
        "145- ci ildə",
        "262- ci ildə",
        "260- cı ildə",
        "114- cü ildə",
        "136- cı ildə"
      ],
      "answer": "136- cı ildə"
    },
    {
      "question": "Lulubilərin xırda hakimlərini  mərkəzi  dövlətdə  birləşdirən  Lullubi hökmdarı :",
      "options": [
        "Satuni",
        "İşpakay",
        "Partatua",
        "Sukusşiranna",
        "İmmaşqun"
      ],
      "answer": "İmmaşqun"
    },
    {
      "question": "Gəncənin müdafiəsini möhkəmləndirmək üçün\"Gəncə qapılarının\" düzəldilməsi haqqında əmr vermişdi:",
      "options": [
        "Ləşkəri",
        "Məhəmməd ibn Şəddad",
        "III Fəzl",
        "I Fəzl",
        "Əbləsüvar Şavur"
      ],
      "answer": "Əbləsüvar Şavur"
    },
    {
      "question": "E.ə. III minilliyin birinci yarısında:",
      "options": [
        "Arattada dövlət yaranmış, nizami ordu yaradılıb, silah istehsal olunmaqla Mesapatomiyaya səfərlər təşkil edilib.",
        "Aratta haqqında “En-Merkar” dastanı və III Salmanasarın daş kitabəsində məlumat verilir.",
        "Arattada dövlətə məxsus idarə orqanları və vəzifəli şəxslər kiçik feodallar meydana gəlmişdi.",
        "Arattada dövlətə məxsus idarə orqanları və vəzifəli şəxslər, icmaçi kəndlilər meydana gəlmişdi.",
        "Aratta Cənubi Azərbaycanda yaranmış,onun ərazisi Urmiya gölünün cənub və cənub-şərq hissəsini əhatə edirdi."
      ],
      "answer": "Aratta Cənubi Azərbaycanda yaranmış,onun ərazisi Urmiya gölünün cənub və cənub-şərq hissəsini əhatə edirdi."
    },
    {
      "question": "Azərbaycan ərazisində Səlcuqların hücum və təzyiqləri nəticəsində fəaliyyətlərini dayandırmağa məcbur olmuş dövlətləri müəyyən edin:",
      "options": [
        "Şirvanşahlar, Sacilər, Salarilər",
        "Salarilər, Rəvvadilər,Şirvanşahlar",
        "Salarilər, Şəddadilər, Sacilər",
        "Sacilər, Rəvvadilər,Şəddadilər",
        "Şəddadilər, Rəvvadilər, Şirvanşahlar"
      ],
      "answer": "Şəddadilər, Rəvvadilər, Şirvanşahlar"
    },
    {
      "question": "Salarilər dövləti əhatə edirdi:",
      "options": [
        "Şimalda Şəkidən cənubda Ərdəbilə qədər",
        "şimalda Bələncərdən cənubda Qəzvinə qədər",
        "şimalda Kür çayıdan  cənubda Zəncana qədər",
        "Şimalda Dərbənddən cənubda Kür çayına  qədər",
        "Şimalda Dərbənddən  cənubda Dəclə Fərat çaylarına qədər"
      ],
      "answer": "Şimalda Dərbənddən  cənubda Dəclə Fərat çaylarına qədər"
    },
    {
      "question": "IX əsrdə Dərbənddən Kür çayınadək Xəzər dənizi sahillərindəki Azərbaycan torpaqlarını əhatə edirdi",
      "options": [
        "Rəvvadilər",
        "Salarilər",
        "Şəddadilər",
        "Sacilər",
        "Şirvanşahlar"
      ],
      "answer": "Şirvanşahlar"
    },
    {
      "question": "Cənubi Azərbaycan, İran Kürdüstanı və Şimali Azərbaycanın müəyyən hissəsini əhatə edən qədim dövlətimiz adlanırdı:",
      "options": [
        "Albaniya",
        "Kimmer- skit padşahlığı",
        "Aratta",
        "Manna",
        "Atropatena"
      ],
      "answer": "Atropatena"
    },
    {
      "question": "Manna hökmdarı Ullusunu ölkənin ərazi bütövlüyünü və müstəqilliyini saxlamaq üçün arxalanırdı:",
      "options": [
        "Atası Azaya",
        "I Rusaya",
        "Aşşurbanıpala",
        "III Tiqlatpalasara",
        "II Sarqona"
      ],
      "answer": "II Sarqona"
    },
    {
      "question": "Atropatena ilə Parfiya arasında münasibətlərin pozulmasının səbəbi:",
      "options": [
        "Atropatenanın həm Romaya  , həm də Parfiyaya qarşı eyni mövqedə dayanması",
        "Atropatena  hökmdarlarının xarici syasətdə Romaya meyl etməsi",
        "Romanın mülklərini ələ keçirmək uğrunda mübarizə",
        "Atropatenanın Selevkilərin  tərəfinə  keçməsi",
        "Parfiyanın Atropatenanı bütövlükdə özünə tabe etməyə  çalışması"
      ],
      "answer": "Parfiyanın Atropatenanı bütövlükdə özünə tabe etməyə  çalışması"
    },
    {
      "question": "Kitabədə qarət- talan haqqında heç  bir məlumata rast gəlinməməsi",
      "options": [
        "Option 1 (auto-added)",
        "Option 2 (auto-added)",
        "Option 3 (auto-added)",
        "Option 4 (auto-added)",
        "Option 5 (auto-added)"
      ],
      "answer": null
    },
    {
      "question": "I Şah İsmayılın hakimiyyəti dövrünə aid olan hadisələri göstərin:1. Amasiya sülhünün bağlanması 2. Mərv döyüşündə Şeybanilər üzərində qələbə qazanılması 3. Bütün Azərbaycan torpaqlarının vahid dövlətdə birləşdirilməsi 4. Həmədan yaxınlığındakı Almaqulağı adlı yerdə Ağqoyunlu Murad Mirzə üzərində qələbə qazanılması",
      "options": [
        "3, 4",
        "2, 3",
        "1, 2",
        "1, 3",
        "2, 4"
      ],
      "answer": "2, 4"
    },
    {
      "question": "1553-cü ildə Səfəvilərin Rusiya ilə yaxınlaşmağa çalışması hansı dövlətə qarşı yönəlmişdi?",
      "options": [
        "Şeybanilərə",
        "Misirə",
        "Krım xanlığına",
        "Dağıstana",
        "Osmanlı dövlətinə"
      ],
      "answer": "Osmanlı dövlətinə"
    },
    {
      "question": "İlk dəfə “alban” adı qaynaqlarda işlədilməyə başlamışdır:",
      "options": [
        "e.ə.V əsrdə",
        "e.ə.VIII əsrdə",
        "II əsrdə",
        "e.ə IV əsrdə",
        "e.ə.I-e.I əsrdə"
      ],
      "answer": "e.ə.I-e.I əsrdə"
    },
    {
      "question": "889 -cu ildə ərəblər tərəfindən Azərbaycanın hakimi təyin olunmuşdu",
      "options": [
        "Mərzban ibn Məhəmməd",
        "Əbu Sac Divdad",
        "Yusif Əbu Sac",
        "İbrahim ibn Mərzban",
        "Məhəmməd Əbu Sac"
      ],
      "answer": "Məhəmməd Əbu Sac"
    },
    {
      "question": "Rəvvadilər dövləti öz müstəqilliyini itirərək səlcuqların hakimiyyəti altına keçdi?",
      "options": [
        "1088-cü ildə",
        "1037-ci ildə",
        "1227-ci ildə",
        "1055-ci ildə",
        "1065-ci ildə"
      ],
      "answer": "1065-ci ildə"
    },
    {
      "question": "Çaldıran döyüşünün nəticəsi nədən ibarət oldu:",
      "options": [
        "Cənubi Azərbaycan Osmanlılara verildi.",
        "Döyüş nəticəsiz başa çatdı.",
        "Gürcüstan ərazisi Səfəvilərlə Osmanlılar arasında bölüşdürüldü.",
        "Səfəvilər bütün Azərbaycan ərazisini itirdilər.",
        "Türkiyə Ərzurum şəhəri ilə birlikdə Qəri Anadolu və Şimali Mesopotamiyaya yiyələndi."
      ],
      "answer": "Türkiyə Ərzurum şəhəri ilə birlikdə Qəri Anadolu və Şimali Mesopotamiyaya yiyələndi."
    },
    {
      "question": "Rəvvadilər dövlətinin paytaxtı Təbriz  Səlcuqlar tərəfindən tutuldu:",
      "options": [
        "1043- cü ildə",
        "1050- ci ildə",
        "1045- ci ildə",
        "1038- ci ildə",
        "1054- cü ildə"
      ],
      "answer": "1054- cü ildə"
    },
    {
      "question": "Quriya,Menqreliya, İmeretiyanın Osmanlılara,Mesxiya, Kartli , Kaxetiyanın Səfəvi nəzarətinə keçməsini təsdiqləyən sülh necə adlanır:",
      "options": [
        "Qəsri- Şirin",
        "İstanbul",
        "Sərab",
        "Mərənd",
        "Amasiya"
      ],
      "answer": "Amasiya"
    },
    {
      "question": "Şirvanşah Axsitana aid olanları müəyyən edin:1)Dənizdə hərbi donanmanı, quruda ordunu xeyli gücləndirdi 2)Alimləri, filosfları,şairləri himayə edirdi3)Kür çayından torpaqları suvarmaq üçün Şamaxıya kanal çəkdirdi.4)Monqolların I yürüşü zamanı əlaqə yaratmaq üçün 10 nəfərdən ibarət elçi göndərdi 5)Atasından fərqli olaraq Atabəylərə düşmənçilik edirdi.",
      "options": [
        "2.5",
        "1, 4",
        "2.4",
        "3.5",
        "1.2"
      ],
      "answer": "1.2"
    },
    {
      "question": "Mannaya hücum edən II Russanın adının çəkilməsi",
      "options": [
        "Option 1 (auto-added)",
        "Option 2 (auto-added)",
        "Option 3 (auto-added)",
        "Option 4 (auto-added)",
        "Option 5 (auto-added)"
      ],
      "answer": null
    }
  ],
  "answers": [
    "Şirvan",
    "Option 5 (auto-added)",
    "Mərzuban ibn Məhəmməd",
    "Daimi nizami qvardiya və könüllülər",
    "Fəzl ibn Məhəmməd",
    "Adrian",
    "Aran",
    "Şeyx Cüneyd",
    "Tuqdamme",
    "136- cı ildə",
    "İmmaşqun",
    "Əbləsüvar Şavur",
    "Aratta Cənubi Azərbaycanda yaranmış,onun ərazisi Urmiya gölünün cənub və cənub-şərq hissəsini əhatə edirdi.",
    "Şəddadilər, Rəvvadilər, Şirvanşahlar",
    "Şimalda Dərbənddən  cənubda Dəclə Fərat çaylarına qədər",
    "Şirvanşahlar",
    "Atropatena",
    "II Sarqona",
    "Parfiyanın Atropatenanı bütövlükdə özünə tabe etməyə  çalışması",
    "Option 5 (auto-added)",
    "1, 3",
    "Dağıstana",
    "e.ə.I-e.I əsrdə",
    "Məhəmməd Əbu Sac",
    "1065-ci ildə",
    "Türkiyə Ərzurum şəhəri ilə birlikdə Qəri Anadolu və Şimali Mesopotamiyaya yiyələndi.",
    "1054- cü ildə",
    "Amasiya",
    "1.2",
    "Option 5 (auto-added)"
  ]
}